% !TeX program = xelatex
% Evensong 市场分析 — 市场 / BD
% Compile: latexmk -xelatex market-analysis-zh.tex

\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,inner=25mm,outer=25mm]{geometry}
\usepackage{fontspec}\setmainfont{Noto Serif CJK SC}\setsansfont{Noto Sans CJK SC}\setmonofont{Menlo}[Scale=0.82]
\usepackage[dvipsnames,table,svgnames]{xcolor}
\definecolor{deep}{RGB}{53,88,76}
\definecolor{accent}{RGB}{240,238,155}
\usepackage{tcolorbox}\newtcolorbox{competitive}[1][]{colback=deep!5,colframe=deep,arc=4pt,boxrule=1pt,left=12pt,right=12pt,title={#1},fonttitle=\sffamily\bfseries}
\usepackage{hyperref}\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=deep}
\usepackage{fancyhdr}\pagestyle{fancy}\fancyhf{}\fancyfoot[C]{\small\sffamily\color{gray}{\thepage}}
\usepackage{bookmark}\usepackage{adjustbox}\usepackage{tabularray}
\usepackage{enumitem}\setlist{nosep}
\usepackage{titlesec}\titleformat{\section}{\sffamily\Large\bfseries\color{deep}}{\thesection}{0.7em}{}[\color{accent}\hrule height=0.8pt]
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.5ex}{0.8ex}
\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{document}

\begin{center}
{\fontsize{22pt}{28pt}\selectfont\sffamily\bfseries\color{deep}Evensong — 市场分析}\\
{\fontsize{11pt}{14pt}\selectfont\sffamily\color{gray}竞争差异化和市场定位}
\end{center}
\vspace{2mm}{\color{deep}\rule{\textwidth}{0.5pt}}\vspace{2mm}

\section{格局}

\textbf{AI 代理基准测试}测量代理\textbf{能否}完成任务。\textbf{Evensong} 测量代理\textbf{为何}做出决策——以及记忆如何塑造策略。

\section{竞争格局表}

\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
\begin{tblr}{
  colspec={X[1.5]X[2]X[2]X[1]},
  row{1}={font=\sffamily\bfseries,small,bg=deep,fg=white},
  hlines={gray!20},rowsep=3pt
}
基准测试 & 范围 & 记忆追踪 & 压力测试\\\hline
SWE-bench & 代码修复 & 无 & 无\\
HumanEval & 代码生成 & 无 & 无\\
LiveCodeBench & 时序质量 & 无 & 无\\
Berkeley FCF & 函数调用 & 无 & 无\\
\textbf{Evensong} & \textbf{完整系统架构} & \textbf{4 键隔离} & \textbf{L0-L3 PUA 级别}\\
\end{tblr}
\end{adjustbox}

\begin{competitive}[竞争优势]
没有竞争对手测量记忆因果性或压力响应。Evensong 是首个记录 AI 代理在阅读任务需求之前就从记忆采用策略的框架。这一发现改变了企业评估 AI 代理的方式。
\end{competitive}

\section{目标客户细分}

\subsection*{AI 实验室（第一层）}
需要跨模型比较数据用于提供商选择。Evensong 提供 9 模型扫描与行为画像。

\subsection*{企业 AI 部署（第二层）}
需要在投入生产工作流程前进行记忆感知评估。记忆污染检测防止部署意外。

\subsection*{AI 安全研究者（第三层）}
镜像心智发现（观察者污染未来运行）是一个新的安全相关发现。压力校准数据为红队协议提供信息。

\section{差异化}

\begin{itemize}
  \item \textbf{首个记忆感知基准测试}——所有竞争对手均无状态
  \item \textbf{行为分类法}——每个模型 4 类自我修复 + 压力响应画像
  \item \textbf{EverOS 集成}——4 键隔离基础设施，竞争对手无法快速复制
  \item \textbf{真实成本数据}——13 次运行，6000+ 测试，真实美元成本
\end{itemize}

\section{收入模式提示}

基准测试数据即服务。企业客户为专有记忆条件下的定制模型扫描付费。

\vfill
\textbf{联系人：}Nolan Zhu — DASH SHATTER Research

\end{document}
