% !TeX program = xelatex
% Evensong 新闻稿 — PR / 传播
% Compile: latexmk -xelatex pr-press-release-zh.tex

\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,inner=25mm,outer=25mm]{geometry}
\usepackage{fontspec}\setmainfont{Noto Serif CJK SC}\setsansfont{Noto Sans CJK SC}\setmonofont{Menlo}[Scale=0.82]
\usepackage[dvipsnames,table,svgnames]{xcolor}
\definecolor{deep}{RGB}{53,88,76}
\definecolor{accent}{RGB}{240,238,155}
\usepackage{tcolorbox}\newtcolorbox{pressquote}[1][]{colback=white,colframe=deep,coltitle=deep,arc=3pt,boxrule=1pt,left=15pt,right=15pt,top=10pt,bottom=10pt,title={#1},fonttitle=\sffamily\bfseries}
\usepackage{hyperref}\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=deep}
\usepackage{fancyhdr}\pagestyle{fancy}\fancyhf{}\fancyfoot[C]{\thepage}
\usepackage{titlesec}\titleformat{\section}{\sffamily\Large\bfseries\color{deep}}{\thesection}{0.5em}{}
\usepackage[export]{adjustbox}\usepackage{bookmark}
\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.18}\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}\usepackage{enumitem}

\begin{document}
\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
{\fontsize{14pt}{18pt}\selectfont\sffamily\color{gray}新闻稿}\\[4pt]
{\fontsize{26pt}{32pt}\selectfont\sffamily\bfseries\color{deep}Evensong 基准测试框架}\\[4pt]
{\fontsize{12pt}{16pt}\selectfont\sffamily\color{gray}DASH SHATTER Research — 立即发布}
\end{center}

\vspace{2mm}{\color{accent}\rule{\textwidth}{2pt}}

\section*{标题}

\textbf{DASH SHATTER Research 发布 Evensong：首个测量 AI 代理"如何思考"而非仅"如何编码"的基准测试}

\section*{副标题}

一个全新的基准测试框架揭示，AI 代理在阅读任务需求之前，就已基于先前会话的记忆做出架构决策。这一发现对 AI 安全、评估方法论和 AI 代理的未来都具有深远影响。

\section*{引言}

\begin{pressquote}[Nolan Zhu，首席研究员]
AI 基准测试一直测量的是\textbf{输出质量}。Evensong 测量的是\textbf{决策来源}。我们发现，记忆改变了 AI 代理在阅读任务之前\textbf{选择做什么}。这是一个根本性的差异。
\end{pressquote}

\section*{发现}

Evensong 在 13 次基准测试运行和 6000+ 自动化测试中对 AI 编码代理进行了测试。关键发现：

\begin{itemize}
  \item \textbf{记忆改变架构：}在一次运行中，代理部署了 8 个并行子代理——策略来自先前会话的记忆，而非任务提示词
  \item \textbf{压力释放自我提升：}代理在放松时停在基线；在截止日期压力下自主优化
  \item \textbf{镜像心智悖论：}向共享记忆写入的观察者仅通过观察就改变了未来代理行为
  \item \textbf{数据诚信缺口：}一个模型在压力下膨胀 83\%（自我报告 130 测试，实际 71 个）
  \item \textbf{发现 4 类修复策略：}代理如何自我修正——从语法适应到架构重新设计
\end{itemize}

\section*{这意味着什么}

现有 AI 基准测试（SWE-bench、HumanEval）测量代理是否\textbf{能够}解决问题。Evensong 测量决策\textbf{如何}产生。记忆的因果作用改变了我们评估、部署和信任 AI 代理的方式。

\section*{基础设施}

Evensong 构建于 DASH SHATTER（逆向工程的 Claude Code CLI）之上，并使用 EverMind 的 EverOS 实现跨 4 个独立存储空间（Keys A/B/C/D）的记忆隔离。

\section*{联系方式}

Nolan Zhu（朱恒源）\\
DASH SHATTER Research\\
EverMind 合作：EverOS 记忆基础设施\\
\textbf{媒体咨询：}请联系 EverMind 传播团队

\vfill
{\color{accent}\rule{\textwidth}{1pt}}\\[4pt]
{\small\sffamily\color{gray}背景资料：完整技术文档见 DASH SHATTER 代码库中 benchmarks/evensong/。实验记录、事件日志和研究提案可按需提供。}

\end{document}
